\documentclass[12pt, a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}

\usepackage[centertags]{amsmath}
\usepackage{amsthm,amsfonts,amssymb}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{wrapfig}

% remove big vertical spaces in enumerate environment
\usepackage{enumitem}
\setlist{nosep}

%-------------------------------------------------------------------------------
\frenchspacing
\parindent=0.6cm
\parskip=2pt
\mathsurround=1pt
%
%\makeatletter
%\renewcommand{\@biblabel}[1]{#1.}
%\makeatother
%
\topskip=0mm
\headsep=0mm
\topmargin=0mm
\headheight=0mm
\textwidth=165mm
\textheight=240mm
\oddsidemargin=0mm

\renewcommand{\baselinestretch}{1.3}
%--------------------------------------------------------------------------
\input{math_commands}

\begin{document}

\section{Введение}

Рассмотрим систему с переключениями вида
%$$
%\left\{
%\begin{aligned}
\begin{equation}\label{eq:plant_system}
  \dot x = A_\sigma x+B_\sigma (u + f), \quad x\in\BF{R}^{n},\; u,  f \in\BF{R}^{r},
\end{equation}
%  y = c_i x,  \quad y\in\BF{R}^{1},
%\end{aligned}
%\right.
%$$
где $x$ --- вектор состояния, $u$ --- назначаемое тем или иным образом векторное управление, $f$ --- неизвестное возмущение, $\sigma=\sigma(t)$ --- закон переключений в системе, такой что $\sigma: \BF{R}_+ \rightarrow I = \{1,2,\ldots, m\}$ и представляющий собой кусочно-постоянную функцию с конечным числом разрывов на любом конечном интервале; матрицы  $A_\sigma $, $B_\sigma$ --- кусочно-постоянные матрица, т.е. $A_\sigma: \BF{R}_+ \rightarrow \{A_1, A_2, \ldots, A_m\}$, $B_\sigma: \BF{R}_+ \rightarrow \{B_1, B_2, \ldots, B_m\}$, соответствующих размеров. При этом на возмущение накладывается естественное ограничение
\begin{equation}\label{cond:disturbance}
  \left|\left|f\right|\right| < f_0.
\end{equation}

Данная система рассматривается в контексте задачи стабилизации при произвольных переключениях $\sigma(t)$, что, фактически, эквивалентно стабилизации нестационарной системы с разрывной правой частью по переменной времени $t$ и фазовой переменной $x$. Стабилизирующее управление ищется в классе систем с переключениями, при этом под стабилизацией понимается стремление нормы $||x(t)||$ к нулю, т.е. $||x(t)||\rightarrow0$, при любых начальных условиях.

Ранее в работе~[1] рассматривалась скалярная система вида~\eref{eq:plant_system}, т.е. при $r=1$, в рамках той же задачи. Было показано при условиях $p$-приводимости и согласованности входов системы, а также при условии существования решения определенного ЛМН, что управлением вида $u(x) = -\sum_{i=0}^{n-1}k_i|x_i|\sgn\rho(x) -k_n \rho(x)-k\sgn \rho(x)$, где $\rho = cx, c\in\BF{R}^{1\times n}$ можно обеспечить асимптотическую устойчивости скользящего движения по гиперплоскости $\rho(x) = 0$ и стремление к нулю нормы фазовой переменной $x$ при любом начальном условии.

В данной работе рассматривается аналогичная работе~[1] идея стабилизации для систем~\eref{eq:plant_system} с несколькими входами ($r\ge1$), т.е. данная работа является обобщением. Основным содержанием обобщения является понижение размерности многообразия скольжения: предлагается реализовать скользящий режим на пересечении гиперплоскостей, описываемых системой уравнений $\rho(x)=0, \rho(x)=Cx, C = (C_1^T, \ldots, C_r^T)^T\in\BF{R}^{r\times n}$.

Основными шагами в синтезе систем с переменной структурой являются:
\begin{enumerate}
  \item определение условий возникновения скользящего режима, приводящих к условиям выхода в скользящий режим.
  \item определение уравнения скольжения.
  \item определение условий устойчивости движений в скользящем режиме.
\end{enumerate}
Так как все шаги тесно связаны друг с другом, строить изложение в порядке их логическизакономерного появления (как в списке) не всегда возможно.
В данной работе изложение построено, начиная с вывода уравнения скольжения, продолжая выводом условий устойчивости движения в скользящем режиме и заканчивая выводом условий возникновения скользящего режима.

\section{Вывод уравнения скольжения}

Уравнения скольжения получают обычно~([2], [3, сс. 41-84]) методом эквивалентного управления. Он состоит в решении уравнения $\dot\rho = 0$ относительно управления $u$ и подстановкой его в уравнение исходной системы c переходом к новым переменным $x_\rho = (x_{1}, \ldots, x_{n-r}, \rho^T )^T$. Так как $\dot\rho = \grad\rho(A_\sigma x + B_\sigma u)$ и $\grad\rho = C$, получим уравнение на $u$
\begin{equation}\label{eq:u_eq}
CA_\sigma x + CB_\sigma u + CB_\sigma f= 0.
\end{equation}
Вообще говоря, при решении~\eref{eq:u_eq} возможны вырожденные случаи, когда $CB_\sigma$ вырожденная матрица при каком-либо $t$. Вырожденные случаи рассматривались, например, в работе~[3, сс. 73-80]. В данной работе предполагается, что выполнено
\begin{equation}\label{eq:non_singular_CB}
|CB_i|\neq 0, \quad i=\cnt{1,m},
\end{equation}
что обеспечивает невырожденность $CB_{\sigma(t)}$ для любого $t$. Тогда эквивалентное управление может быть выражено из уравнения~\eref{eq:u_eq} по формуле $u_{eq} = -(CB_\sigma)^{-1}(CA_\sigma x+CB_\sigma f)$. В результате, уравнение скольжения дается соотношениями
$$
\begin{aligned}
 \dot x & = (A_\sigma  - B_\sigma (CB_\sigma)^{-1}CA_\sigma) x,\\
 \rho = Cx  & = 0,
\end{aligned}
$$
которые удобно переписать в виде
\begin{equation}\label{eq:s_m_eq_x_var}
\begin{aligned}
\dot x &= (I_n  - B_\sigma (CB_\sigma)^{-1}C)A_\sigma x,\\
Cx  & = 0,
\end{aligned}
\end{equation}
где $I_n$ --- единичная матрица размерности $n$.

Уравнения скольжения $\rho(x) = 0$ будем рассматривать с матрицей
\begin{equation}\label{eq:form_matrix_C}
C = \left(\bar C\; I_r\right),
\end{equation}
где $I_r$ --- единичная матрица размерности $r$. Заметим, что это не ограничивает общности рассуждений, т.к. при условии $\rg C = r$ невырожденным преобразованием строк уравнений $\rho(x)=0$ и невырожденным преобразованием вектора $x$ можно добиться указанной формы матрицы $C$. Тогда имеет место соотношение
$$
CB_\sigma = \left(\bar C\; I_r\right) \left(\begin{matrix} \tilde B_\sigma\\ \bar B_\sigma \end{matrix}\right) = \bar C \tilde B_\sigma + \bar B_\sigma.
$$
С учетом вида~\eref{eq:form_matrix_C} матрицы $C$ матрица новая переменная выражается, как $x_\rho=Tx$, где матрица $T$ имеет вид
$$
T = \begin{pmatrix}
      I_{n-r} & O_{n-r,r} \\
      \bar C & I_{r}
    \end{pmatrix},
$$
где $O_{n-r,r}\in\BF{R}^{(n-r) \times r}$ --- матрица из нулей. Обратная к ней матрица имеет вид
$$
T^{-1} = \begin{pmatrix}
           I_{n-r} & O_{n-r,r} \\
           -\bar C & I_{r}
         \end{pmatrix}.
$$
Таким образом, в новых переменных $x_\rho$ матрица системы~\eref{eq:s_m_eq_x_var} равна
$$
A_\rho = (I_n  - TB_\sigma (CB_\sigma)^{-1}CT^{-1})\cdot (TA_\sigma T^{-1}) =  \Delta \cdot (TA_\sigma T^{-1}).
$$
Заметим, что
$$
TB_\sigma = [\tilde B_\sigma^T \;\; (CB_\sigma)^T]^T, \quad CT^{-1} = \left(O_{r\times (n-r)}\;\; I_r  \right).
$$
Поэтому $\Delta = I_n - \left[\left(\tilde B_\sigma(CB_\sigma)^{-1}\right)^T \;\; I_{r}\right]^TCT^{-1}$, что в блочном виде может быть записано
$$
\begin{aligned}
\left[\left(\tilde B_\sigma(CB_\sigma)^{-1}\right)^T \;\; I_{r}\right]^TCT^{-1} &=
\begin{pmatrix}
           O_{(n-r) \times (n-r)} & \tilde B_\sigma(CB_\sigma)^{-1} \\
           O_{r\times(n-r)} & I_{r}
\end{pmatrix},\\
\Delta &= \begin{pmatrix}
           I_{n-r} & -\Delta_{12} \\
           O_{r\times(n-r)} & O_{r}
         \end{pmatrix},
\end{aligned}
%         \begin{pmatrix}
%           \Delta_{11} & O_{(n-r)\times r} \\
%           O_{r\times(n-r)} & O_{r}
%         \end{pmatrix}
$$
где $\Delta_{12} = B_\sigma(CB_\sigma)^{-1}$. Матрица системы $A_\rho$ равна
\begin{multline*}
A_\rho = \Delta (T A_\sigma) T^{-1} =
\Delta
\begin{pmatrix}
A_{\sigma11} & A_{\sigma12} \\
H_{21} & H_{22}
\end{pmatrix}T^{-1} =
\begin{pmatrix}
 A_{\sigma11}- \Delta_{12}H_{21} & A_{\sigma12} -\Delta_{12}H_{22} \\
O_{r\times(n-r)} & O_{r}
\end{pmatrix}T^{-1},
\end{multline*}
где $H_{2j}=\bar CA_{\sigma1j}+A_{\sigma2j}$. В результате, матрица системы имеет вид
$$
A_\rho =\begin{pmatrix}
A_{\sigma11} - A_{\sigma12}\bar C- \Delta_{12}(H_{21}-H_{22}\bar C) & A_{\sigma12} -\Delta_{12}H_{22} \\
O_{r\times(n-r)} & O_{r}
\end{pmatrix}.
$$
В скользящем режиме $\rho=0$ матрица системы, описывающая движения на многообразии скольжения $\rho(x)=0$, имеет вид
\begin{equation}\label{eq:s_m_rho_var}
\bar A_\rho = A_{\sigma11} - A_{\sigma12}\bar C- \Delta_{12}(H_{21}-H_{22}\bar C).
\end{equation}

\section{Устойчивость скользящего режима}


Нетрудно видеть, что матрица $\bar A_\rho$ нелинейно зависит от параметров гиперплоскостей скольжения $C_ix=0$, только если не выполнено условие
\begin{equation}\label{eq:B_almost_zero}
\tilde B_\sigma = 0.
\end{equation}
Эта нелинейность ограничивает спектр методов, которые могут быть применены к решению поставленной задачи и даже лишает, вообще говоря, возможности
дать ответ на вопрос о существовании решения, используя численные процедуры ЭВМ. Это обусловлено следующим необходимым шагом, состоящим в обеспечении устойчивости переключаемой системы с матрицей системы~\eref{eq:s_m_rho_var}. Для обеспечения устойчивости достаточно найти матрицу $\bar C$, для которой для систем с матрицами $\bar A_i$ существует единая функция Ляпунова.

Рассматривая в качестве функции Ляпунова квадратичную форму $v(\bar x) = \bar x^T P \bar x, \bar x = (x_1, \ldots, x_{n-r})^T$ и полагая, что условие~\eref{eq:B_almost_zero} выполнено, получим в конечном итоге систему линейных матричных неравенств (ЛМН), численное решение которых возможно на ЭВМ, при этом всегда известно существует ли решение данной системы с наперед заданной точностью. Существования решения нелинейного матричного неравенства, возникающего в случае, если условие~\eref{eq:B_almost_zero} не выполнено, является открытым вопросом и требует изучения, равно как и способ нахождения этого решения.

\section{Существование скользящего режима: исследование условий приводимости и согласованности входов}

Продолжим изложение в рамках разрешимости задачи устойчивости скользящего режима на ЭВМ, т.е. при условии~\eref{eq:B_almost_zero}, и перейдем к последнему шагу синтез: условиям существования скользящего режима. Добавим к рассмотрению условие согласованности входов и уравнений скольжения, которое в векторном случае имеет вид
\begin{equation}\label{eq:CB_condition}
\begin{aligned}
  CB_\sigma = \diag(b^i_\sigma) \text{ (аналог понятия $p$-системы)},\\
  b^i_\sigma > 0 \text{ (аналог согласованности, нужно для функции Ляпунова)},
\end{aligned}
\end{equation}
где $b^j_\sigma$ --- диагональные элементы, зависящие от режима переключений $\sigma(t)$. Заметим, что выполнение условия~\eref{eq:CB_condition} обеспечивает выполнение условия~\eref{eq:non_singular_CB}, однозначности уравнения скольжения.
%(Мне кажется, что было бы здорово здесь пример или обоснование, что иначе управлять нельзя. Кажется, что из скалярного случае следует, что
%должна быть согласованность входов с одним номером, т.е. у всех столбцов в $i$-й позиции должен быть знак, например, больше нуля. Это ясно, если взять $\bar B_\sigma = \diag(b_\sigma^1, \ldots, b_\sigma^r), \tilde B_\sigma = 0$. Тогда $b_\sigma^j$ не должен менять знак, иначе по этому входу систему на сможет выходить на одну из гиперплоскостей скольжения, когда скольжение разделяется на отдельные гиперплоскости.)

Условия~\eref{eq:CB_condition} можно представить в удобной и достаточно легко проверяемой на ЭВМ форме. Фактически, первое из условий означает, что во всех
режимах матрица при управлении имеет вид $B_j = P^{-1}({\bf O}\; \diag(b^i_j) )^T$, где $P^{-1}$ --- невырожденная матрица. Если такая матрица $P$ существует, то система является $p$-системой, а если при этом $b^i_j>0$, то в системе выполнено условие согласование входов. Заметим, что условие согласования входов можно ослабить, требуя только совпадения знаков $b^i_j$ для всех $j$ при фиксированном $i$.

Разрешимость системы линейных алгебраических уравнений
\begin{equation}\label{eq:PB_main}
P (B_1 \ldots B_m ) = \begin{pmatrix}
                        {\bf O} & \ldots & {\bf O} \\
                        \diag(b^i_1) & \ldots & \diag(b^i_m) \\
                      \end{pmatrix}
\end{equation}
относительно $P$ и $b^i_j$ при втором из условий~\eref{eq:CB_condition} дает ответ на вопрос о выполнении условий~\eref{eq:CB_condition} для данной системы~\eref{eq:plant_system}. Ясно, решение этой системы эквивалентно решению определенной задачи линейного программирования, вид которой уточняется далее.

Уравнение~\eref{eq:PB_main} легко записать в виде
$$
P B_{ext} = J_0 D,\quad J_0 = \begin{pmatrix}
                        {\bf O} & \ldots & {\bf O} \\
                        I_r & \ldots & I_r \\
                      \end{pmatrix}
$$
где $B_{ext} = (B_1 \ldots B_m )\in\BF{R}^{n \times rm}$, $D = \diag(b_j^i)\in\BF{R}^{rm \times rm}$ --- диагональная матрица с элементами $b_1^1, \ldots, b_1^r, \ldots, b_m^1,\ldots, b_m^r$. Легко видеть, что данное уравнение разделяется на два
\begin{equation}\label{eq:PB_separated}
P_1 B_{ext} = {\bf O}, \quad P_2 B_{ext} = (I_r \ldots I_r) D,
\end{equation}
где $P= (P_1^T\;\; P_2^T)^T, P_1\in\BF{R}^{(n-r)\times n}, P_2\in\BF{R}^{r\times n}$. Разрешимость первого уравнения в~\eref{eq:PB_separated} при условиях полноты ранга $B_j$ и линейной независимости срок $P_1$ эквивалентна условию $\dim\ker B_{ext}^T \ge n-r$. При этом, если $\dim\ker B_{ext}^T > n-r$, то $\rg B_{ext} < r$, и тогда второе уравнение в \eref{eq:PB_separated} не разрешимо при невырожденной матрице $D$. Поэтому для существования решения~\eref{eq:PB_separated}, соответствующего приводимости системы и согласованности входов системы, необходимо   чтобы $\dim\ker B_{ext}^T = n-r$. Таким образом, первое уравнение можно заменить условием $\dim\ker B_{ext}^T = n-r$ и проверять его на ЭВМ независимо от остальных уравнений. Структура во втором уравнении обеспечивает линейную независимость строк матрицы $P_2$, т.к. $D$ невырождена и $\dim\ker B_{ext}^T = n-r$, т.е. $\rg B_{ext}^T = r$. Используя символ произведения, Кронекера второе уравнение переписывается в форме
\begin{equation}\label{eq:PB_second_part}
P_2 B_{ext} = (e_m\otimes I_r) D,
\end{equation}
где первый аргумент $e_m$ в произведении Кронекера строка из $m$ единиц, $e_m = (1, \ldots, 1)$. Вытягивая по столбцам матрицы в~\eref{eq:PB_second_part} с помощью равенств
$$
clmn(P_2 B_{ext}) = (B_{ext}^T\otimes I_n) clmn(P_2)
$$
и
$$
clmn((e_m\otimes I_r) D) = (I_{rm}\otimes e_m\otimes I_r) clmn(D),
$$
где $clmn(X)\in\BF{R}^{ab\times 1}$ --- столбец, составленный из столбцов матрицы $X\in\BF{R}^{a\times b}$ с первого по последний, уравнение принимает вид
$$
(B_{ext}^T\otimes I_n) clmn(P_2) = (I_{rm}\otimes e_m\otimes I_r) clmn(D).
$$
В столбце $clmn(D)$ содержатся нули, которые необходимо отделить от неизвестных. Это можно сделать с помощью равенства
$clmn(D) = J_1 d$, где $d$ --- столбец, составленный из элементов диагонали матрицы $D$, $J_1\in\BF{R}^{(rm)^2 \times rm}$ --- матрица, содержащая нули и единицы, при этом единицы расположены в позициях $((rm+1)(i-1), i), i=\cnt{1,rm}$. В результате, уравнение может быть переписано в виде
$$
(L\; N) \begin{pmatrix}
        clmn(P_2) \\
        d \\
      \end{pmatrix} = 0,
$$
где $L= -(B_{ext}^T\otimes I_n)$, $N = (I_{rm}\otimes e_m\otimes I_r)J_1$. Окончательно исходное уравнение~\eref{eq:PB_main} при условии согласованности входов системы эквивалентно двум условиям
\begin{equation}\label{eq:PB_final}
\dim\ker B^T_{ext} = n-r \qquad \text{ и } \quad
\left\{(L\; N) \begin{pmatrix}      clmn(P_2) \\     d \\      \end{pmatrix} = 0,   d > 0\right.,
\end{equation}
где знак неравенства понимается покомпонентно. Проверять условия можно независимо. Для их проверки существуют функции системы Matlab (например, $null(\cdot)$) и пакет программ YALMIP с открытым исходным кодом, реализующий интерфейс, в частности, для решателей задач линейного программирования (в частности, LMI Toolbox). Заметим, что знак строгого неравенства для переменной $d$ необходимо заменить на нестрогий и заменить ноль на некоторое достаточное маленькое число, чтобы получить запись задачи в классической для задач линейного программирования форме.


\section{Существование скользящего режима: второй метод Ляпунова}


Рассмотрим класс разрывных управлений вида
\begin{equation}\label{eq:vec_control}
  u(x) = \diag(\sign(\rho_i(x)))k_\rho + \diag(\sign(\rho_i(x)))K_{x} \mu(x),
\end{equation}
где $\mu(x) = (|x_1|, \ldots, |x_n|)^T$ --- вектор из модулей компонент вектора~$x$, $k_\rho\in\BF{R}^{r\times 1}$, $K_{x}\in\BF{R}^{r\times n}$  --- постоянные матрицы обратной связи, $\sign(\rho(x))$ --- столбец с элементами $\sign(\rho_i(x))$,  $\diag(\sign(\rho_i(x)))$ --- диагональная матрица с элементами $\sign(\rho_i(x))$ на диагонали. Заметим, что вид управления~\eref{eq:vec_control} таков, что
$$
u_i(x) = \left\{\begin{aligned}
             k_{\rho i} + \sum_{j=1}^{n} K_{xij}|x_j|, & \quad \rho_i(x) > 0, \\
             -(k_{\rho i} + \sum_{j=1}^{n} K_{xij}|x_j|), & \quad \rho_i(x) < 0.
           \end{aligned}\right.
$$
Именно такой вид управления рассматривается в результате, который будет рассмотрен ниже:
\begin{equation}
\label{e9b}
u(x)=(u_1(x),\ldots,u_r(x)),\quad
u_i(x)=\left\{\begin{array}{l}
u_i^+(x),~ \mbox{если}~\rho_i(x)>0,\\[0.2cm]
u_i^-(x),~ \mbox{если}~\rho_i(x)<0
\end{array}\right.
\end{equation}
($\rho_i(x)=c_i^{\top}x$, $c_i\in\BF{R}^{1\times n}$, $u_i^+(x)$, $u_i^-(x)$~--- подлежащие выбору непрерывные функции.

В силу отсутствия ясных геометрических интерпретаций для направления вектора скорости при скольжении по многообразию размерности ниже $(n-1)$ приходится использовать достаточные условия существования скольжения отличные от использованных в работе~[1]. В данной работе используется достаточное условие, сформулированное и доказанное в работе~[3, сс. 90-92]. Приведем формулировку достаточного условия, изменив её в соответствии с видом системы~\eref{eq:plant_system}.

Наряду с системой (\ref{e2}), (\ref{e9b}), будем рассматривать преобразованную систему
\begin{equation}\label{e22a}
\begin{array}{l}
\dot x_{\rho}=A_{\rho,\sigma}x_{\rho}+B_{\rho,\sigma}(u+f), \quad \sigma\in S.\\[0.2cm]
u(x_{\rho})=(u_1(x_{\rho}),\ldots,u_r(x_{\rho})),\end{array}
\end{equation}
где $x_{\rho}=(x_1,\ldots,x_{n-r},\rho_1,\ldots,\rho_r)=(\bar x,\bar\rho)$,
\begin{equation}\label{e29a}
x_{\rho}=Tx.
\end{equation}
При этом каждый $i$-й режим $(A_{\rho,i},B_{\rho,i})$ системы (\ref{e22a}) задается уравнениями
\begin{equation}\label{e27a}
\begin{array}{l}
\dot x_{\rho}=A_{\rho,i}x_{\rho}+B_{\rho,i}(u+f), \\[0.2cm]
u(x_{\rho})=(u_1(x_{\rho}),\ldots,u_r(x_{\rho})),\end{array}
\end{equation}

Пусть $M$~--- некоторое множество в пространстве $\BF{R}^{n}_x$ с прямоугольной системой координат $x$. Тогда будем обозначать через $M_{\rho}$ образ множества $M$ при отображении (\ref{e29a}) в пространстве $\BF{R}^n_{x_{\rho}}$ с прямоугольной системой координат $x_{\rho}$, т.е. $M_{\rho}=T(M)$.



Пусть теперь $V$~--- некоторое множество, рассматриваемое в координатах $x_{\rho}$. Будем обозначать через $\varkappa(V)$ множество точек $(x_1,\ldots,x_{n-r},\rho_1,\ldots,\rho_r)\in V$, для которых $\rho_i\neq 0$ при $i=1,\ldots,r$.  Обозначим через $P_R$~--- сферу в подпространстве $\rho_1,\ldots,\rho_r$ радиуса $R$  с центром в нуле.

\smallskip
{\bf Теорема 1}. {\it
Для того чтобы $(n-r)$-мерная область $S$, лежащая в пересечении поверхностей разрыва системы (\ref{eq:plant_system}), (\ref{e9b}) являлась областью скольжения, достаточно, чтобы для некоторой $n$-мерной области $Q$, содержащей $S$, в соответствующей области $Q_{\rho}$, рассматриваемой в координатах $x_{\rho}$ и содержащей начало координат, существовала такая непрерывно-дифференци\-руемая функция $v(x_{\rho})$, для которой выполняются следующие условия:

1) $v(x_{\rho})>0$ при $x_{\rho}\in\varkappa(Q_{\rho})$;

2) для любого  цилиндра $H_R=S_{\rho}\times P_R\subset Q_\rho$ (здесь $S_{\rho}$ понимается как множество точек подпространства $x_1,\ldots,x_{n-r}$) справедливы соотношения
$$
\inf_{H_R}=\gamma_{R},\quad \sup_{H_R}=\Gamma_{R},
$$
где $\gamma_R$ и $\Gamma_R$~--- положительные величины, зависящие только от $R$;

3) для любого $i=1,\ldots,m$ полная производная $\dot v|_{(A_{\rho,i},B_{\rho,i})}$ от функции $v$ по времени в силу системы (\ref{e27a}) отрицательна для всех точек множества $\varkappa(Q_{\rho})$ и $t\ge0$;

4) для любого цилиндра $H_R\subset Q_{\rho}$ и любого фиксированного $i=1,\ldots,m$ имеет место соотношение
$$
\sup_{\varkappa(H_R),\; t}\dot v|_{(A_{\rho,i},B_{\rho,i})}<=-\theta_{R,i},
$$
где $\theta_{R,i}$~--- положительная величина, зависящая только от индекса $i$ и значения $R$.

}
Используя Теорему~1, легко получить условия существования скользящего режима и выхода траектории системы на поверхность скольжения.
\begin{statement}
\label{st:s_m_existence_conditions}
В системе~$\eref{eq:plant_system}$,$\eref{eq:vec_control}$, удовлетворяющей условию~\eref{eq:CB_condition},  возникает скользящий режим на поверхности $S$ при произвольном начальном условии, если матрица $K_{x}$ и столбец $k_\rho$ обратной связи выбираются из условий:
\begin{enumerate}
  \item $k_\rho = (k_{\rho 1}, \ldots, k_{\rho r})^T$, где $k_{\rho i} < -f_0, \; i=\cnt{1,r}$.
%  \item $K_x= (k^T_{x1} \ldots k^T_{xn})^T$, где $k_{xi} < -\max\limits_k \left\{(b^i_k)^{-1}\left|c_i A_k\right|\right\}$.
  \item $K_x \stackrel{comp}{<} \mathop{\nu}\limits_{k=1,..,m}\left((CB_k)^{-1}\mu(CA_k)\right)$,
\end{enumerate}
где знак $\stackrel{comp}{<}$ означает покомпонентное сравнение матриц, $\mu(A)=\{|a_{ij}|\}_{i,j=1}^{n,m}$ --- покомпонентное взятие модуля от матрица $A\in\BF{R}^{n\times m}$, $\mathop{\nu}\limits_{k=1,..,m}(A_k) = \{\max\limits_{k=1,..,m}a_{ijk}|\}_{i,j=1}^{n,m}$ --- покомпонентное взятие максимума среди конечного набора матриц $A_k, k=\cnt{1,m}$. При этом скользящий режим возникает при любом начальном условии~$x_0\in\BF{R}^n$ и возмущении $f$, удовлетворяющем условию~\eref{cond:disturbance}.
\end{statement}
\begin{proof}
Для доказательства утверждения достаточно показать, что условия Теоремы~1 выполняются для функции $v(x_\rho) = \frac{1}{2}\rho^T\rho$ в области $Q=\BF{R}^{n}$ и соответствующей области $Q_\rho = \BF{R}^{n-r}\times \BF{R}^r$. Очевидно, что для выбранной функции в цилиндре $H_R$ выполняются первые два условия, при этом $\Gamma_R = \gamma_R = R^2$.

Для проверки второго условия необходимо выписать выражение для $\dot v$. Так как для $j$-го режима $\dot \rho = C_\rho\dot x_\rho = C_\rho A_{\rho,j} x_\rho + C_\rho B_{\rho,j} u(T^{-1}x_\rho) = C A_{j} T^{-1}x_\rho + CB_{j} u(T^{-1}x_\rho)$, справедливо
\begin{multline*}
\dot v = \rho^T \dot\rho = \rho^T CA_{j}T^{-1} x_\rho  + \rho^T C B_{j} (u(T^{-1}x_\rho)+f)  = \\
\rho^T CA_{j} T^{-1}x_\rho  + \rho^T CB_j\diag(\sign(\rho_i)) k_\rho  + \rho^T CB_j \diag(\sign(\rho_i))K_{x} \mu(T^{-1}x_\rho)  + \rho^T CB_j f = \\
\mu(\rho)^T \left(\diag(\sign(\rho_i)) CA_j\diag(\sign( (T^{-1}x_\rho)_i)) +\diag(\sign(\rho_i)) CB_j \diag(\sign(\rho_i))K_{x}\right) \mu(T^{-1}x_\rho)+ \\
 \rho^T CB_j \diag(\sign(\rho_i)) k_\rho + \rho^T CB_j f,
\end{multline*}
где $(T^{-1}x_\rho)_i$ --- $i$-я компонента вектора $T^{-1}x_\rho$. Тогда c учетом условия приводимости к $p$-системе и согласованности входов~\eref{eq:CB_condition} выражение для производной принимает вид
\begin{multline}
\label{eq:dot_V}
\dot v = \mu(\rho)^T \left(\diag(\sign(\rho_i)) CA_j \diag(\sign( (T^{-1}x_\rho)_i)) +\diag(b^i_\sigma) K_{x}\right) \mu(T^{-1}x_\rho) + \\
+\mu(\rho)^T\diag(b^i_j)(k_\rho+\diag(\sign(\rho_i))f),
\end{multline}
где $k_\rho = (k_{\rho 1}, \ldots, k_{\rho r})^T$. Очевидно, что если выполнены неравенства $k_{\rho i} < -f_0, i=\cnt{1,r}$, и все компоненты матрицы в первом слагаемом отрицательны, то производная в силу системы отрицательна для всех режимов $j$ и при всех $x_\rho\in\varkappa(Q_\rho)$, т.е. выполнено третье условие Теоремы~1. Константа $f_0$ ограничивает норму возмущения $f$, как было положено в~\eref{cond:disturbance}. В четвертом условии Теоремы~1 супремом в силу отрицательности первого слагаемого ограничен сверху вторым слагаемым при $f=f_0$, т.е.
$$
\sup_{x_\rho\in\varkappa(H_R), t} \dot v \le \sup_{x_\rho\in\varkappa(P_R)} -q_j(\rho)^T\mu(\rho) = -\inf_{x_\rho\in\varkappa(P_R)} q_j(\rho)^T\mu(\rho),
$$
где вектор $q(\rho) = -\diag(b^i_j) (k_\rho+\diag(\sign(\rho_i))f_0)$, содержит только положительные компоненты. А так как аргумент инфинума есть непрерывная функция переменной $\rho$, то
$$
\inf_{x_\rho\in\varkappa(P_R)} q_j(\rho)^T\mu(\rho)= \min_{x_\rho\in P_R} q_j(\rho)^T\mu(\rho) = \theta_{R,j}
$$
и $\theta_{R,j} > 0$ в силу того, что вектор $\mu(\rho)$ содержит хотя бы одну положительную компоненту при любых $\rho\in P_R$. Поэтому четвертое условии Теоремы~1 выполнено.  Отрицательности всех элементов матрицы в первом слагаемом в выражении~\eref{eq:dot_V} легко добиться уменьшением компонент матрица обратной связи $K_{x}$, точнее, выбирая их из неравенств
\begin{equation}\label{ineq:theorem_Kx}
k_{xij} < -\max\limits_j\left((CB_j)^{-1}\mu(CA_j)\right)_{ik} = -\max\limits_j \frac{\left|(CA_j)_{ik}\right|}{b^i_j},% = -\max\limits_k \left\{(b^i_k)^{-1}\left|c_i A_{j}\right|\right\},
\end{equation}
в силу~\eref{eq:CB_condition}. Заметим, последнее неравенство является аналогом второго условия Теоремы~2 предыдущей работы~[2]. Если записать~\eref{ineq:theorem_Kx} в виде покомпонентного неравенства на элементы матрицы $K_x$, получим второе условие доказываемого утверждения, при этом вектор ${\left|(CA_k)_{ik}\right|}_{k=1}^{n}$ по смыслу совпадает с вектором $\mu_i^j$ в работе~[2] в Теореме~2.
%на строки $K_x= (k^T_{x1} \ldots k^T_{xn})^T$, получим
%$$
%k_{xi} < -\max\limits_k \left\{(b^i_k)^{-1}\left|c_i A_k\right|\right\},
%$$
%где знак неравенства понимается покомпонентно. Величина $\left|c_i A_k\right|$ по смыслу совпадает с вектором $\mu_i^k$ работы~[2].
%$$
%\left|(\bar B_\sigma CA_\sigma)_{ij}\right| \le \sum_{k=1}^{n} |(\bar B_\sigma C)_{ik}||a_{kj}^{\sigma}| = \sum_{k=1, l=1}^{n,r} |\bar b_{\sigma il}||c_{lk}||a_{kj}^{\sigma}| \le \sum_{k=1}^{n} \max_{\sigma}\{\max_{l}\{|\bar b_{\sigma il}|\} |a_{kj}^{\sigma}|\} \sum_{l}^{r}|c_{lk}|.
%$$
%При этом величины $M_{ikj} = \max\limits_{\sigma}\{\max\limits_{l}\{|\bar b_{\sigma il}|\} |a_{kj}^{\sigma}|\}$ заранее известны. Кроме того, выбирая $q_i$ достаточно маленькими, меньшими $\sum\limits_{k=1}^{n} M_{ikj}\sum\limits_{l=1}^{r}|c_{lk}|, j=\cnt{1,n}$, легко получить оценки для элементов матрицы обратной связи
%$$
%k_{xij} < -1,
%$$
%совпадающие со вторым условием утверждения.

%Таким образом, на каком бы расстоянии~$||\rho(x)||$ ($\Omega=\BF{R}^l$) не находился вектор состояния системы~\eref{eq:plant_system} через конечное время величина~$||\rho(x)||$ станет бесконечно малой и возникнет скользящий режим вдоль поверхности~$S$.
Таким образом, из любой точки пространства $\BF{R}^{n}$ траектория системы~\eref{eq:plant_system} выходит на поверхность $S$ и на ней возникает скользящий режим в силу Теоремы~1.
\end{proof}

\begin{note}
\begin{enumerate}
  \item Величина $m_R$ определяет скорость стремления переменной $\rho$ к нулю по норме при $t\rightarrow\infty$. Поэтому по данной в доказательстве функции Ляпунова нельзя судить о росте скорости стремления нормы $\rho$ к нулю за счет и влиять на неё через вектор $k_{\rho}$ или матрицу $K_x$.
  \item Рассматриваемая система~\eref{eq:plant_system} является нестационарной системой с ограниченными элементами у матриц $A_{\sigma(t)}$ и $B_{\sigma(t)}$, что делает справедливыми для неё результаты работы~[3, сс. 215-217]. В предложенном подходе используется управление отличное от вида~\eref{eq:vec_control}, определяемое выражением $u=\Psi(x, \rho(x)) x$, $\rho(x) = Cx$, где матрица $\Psi(x, \rho)$ имеет кусочно постоянные коэффициенты, зависящие от $x$ и $\rho$.
  \item На самом деле условие~\eref{eq:CB_condition} позволяет в доказательстве Утверждения~\ref{st:s_m_existence_conditions} разделить управления: для каждого управления $u_i$ и гиперплоскости $\rho_i(x) = 0$ выполняются достаточные условия существования скользящего режима с функцией Ляпунова $V(\rho_i)$. Это означает, что скользящий режим возникает по всем гиперплоскостям $\rho_i(x)=0, i=\cnt{1,r}$. В работе~[3, сс.86-87] приведен пример скользящего режима с двумерным управлением. В данном примере скольжение вдоль обеих гиперплоскостей не происходит, а вдоль пересечения возникает скользящий режим.
\end{enumerate}
\end{note}


\section{Определение параметров скользящего режима: линейные матричные неравенства}

Уравнения~\eref{eq:s_m_rho_var} при условии~\eref{eq:B_almost_zero} линейны относительно параметров гиперплоскостей скольжения $\bar C$.
Поэтому процедура определения параметров, обеспечивающих устойчивость скользящего движения, в данном случае сводится к решению ЛМН также, как в предыдущей работе~[1]. (Заметим, что в работе была допущена опечатка, которую авторы в данной работе исправляют и приводяет верный знак в неравенствах ниже.) Действительно, рассмотрим систему матричных неравенств
\begin{equation}\label{eq:init_matrix_ineq}
\left\{\begin{aligned}
  (A_{i1} -  A_{i2}\bar C)^TP + P(A_{i1} -  A_{i2}\bar C) & \prec 0,\quad i=\cnt{1,m}, \\
  P & \succ 0,
\end{aligned}\right.
\end{equation}
где $P\in\BF{R}^{(n-r)\times(n-r)}$ --- симметрическая матрица. Матричное неравенство~\eref{eq:init_matrix_ineq} эквивалентно
линейному матричному неравенству вида
\begin{equation}\label{eq:linear_matrix_ineq}
\left\{\begin{aligned}
  A_{i1}X + XA_{i1}^T - (A_{i2}Y + Y^TA_{i2}^T) & \prec 0, \quad i=\cnt{1,m}, \\
  X & \succ 0,
\end{aligned}\right.
\end{equation}
где $X = P^{-1}, Y = \bar C P^{-1}$, поэтому $\bar C = Y X^{-1}$.

Таким образом, как только найдется матрица~$\bar C$, удовлетворяющая системе~\eref{eq:linear_matrix_ineq}, тогда при правильном выборе
коэффициентов управления в~\eref{eq:vec_control}, вектор состояния исходной системы~\eref{eq:plant_system} стремится к нулю по норме из произвольной начальной точки фазового пространства.

\section{Два пример моделирования работы алгоритма управления}

Я здесь приведу два примера: в одном будет показано движение по общему многообразию скольжения (по прямой), а во втором --- скольжение разделяемое по отдельным гиперплоскостям.

%Введем в рассмотрение свойство переключаемых систем~\eref{eq:plant_system}, состоящее в приводимости невырожденным преобразованием исходной системы к системе вида
%\begin{equation}\label{eq:plant_system_reduced}
%  \dot {\bar{x}} = \bar A_\sigma \bar x+\bar b_\sigma u,
%\end{equation}
%где $\bar b_\sigma = \begin{pmatrix}
%                       0 & \ldots & 0 & b_{n,\sigma}
%                     \end{pmatrix}^T$. Имеет место следующая
%\begin{theorem}
%  Система с переключениям~$\eref{eq:plant_system}$ приводима невырожденным преобразованием $x = T\bar x$ к системе вида~$\eref{eq:plant_system_reduced}$ тогда и только тогда, когда столбцы $b_i, i=\cnt{1,m}$ коллинеарны между собой, т.е. матрица $B = \begin{pmatrix}                                                                                                                               b_1& \ldots & b_m                                                                                                                             \end{pmatrix}$ имеет ранг равный $1$, $\rg B=1$.
%\end{theorem}
%\proof
%
%Для доказательства достаточно выполнить переход к новой переменной $\bar x$ и заметить, что в системе~\eref{eq:plant_system_reduced} все столбцы при управлении коллинеарны.
%
%\endproof
%
%Назовем это свойство {\itсвойством приводимости}. Далее будем предполагать, что исходная система обладает данным свойством, основные результаты будут сформулированы для системы со специальной структурой~\eref{eq:plant_system_reduced}.
%
%При накладываемых на систему~\eref{eq:plant_system_reduced} условиях известно~\cite{}, что закон управления вида
%\begin{equation}\label{sliding_control}
%u(x) = -\sum_{i=0}^{n-1}k_i|x_i|\sgn\omega(x) -k_n \omega(x)-k\sgn \omega(x),
%\end{equation}
%где $\omega(x) = cx, c\in\BF{R}^{1\times n}$, $x_i$ --- компоненты вектора $x$, выведет движения системы за конечное время на гиперплоскость $\omega(x) = 0$. При этом уравнения, описывающие движения системы на гиперплоскости можно получить методом эквивалентного управления. Приведем здесь выкладки для случая $n=3$, для $n \ge 3$ выкладки аналогичны.
%Итак, назначая управление $u = -\frac{c}{cb_i}A_ix$ для системы
%$$
% \dot x = A_i x+b_i u,
%$$
%получим систему
%$$
% \dot x = \left(A_i - \frac{b_ic}{cb_i}A_i\right)x, \text{   или   } \dot x = \left(I_3 - \frac{b_ic}{cb_i}\right)A_ix.
%$$
%Предположим, что строка $c=\left(c_1,\; c_2,\; 1\right)$, такое представление всегда можно получить, если $c\not\equiv0$. Перейдем к новым переменные $\bar x = (x_1,x_2,\omega)^T$, матрица перехода $T: \bar x = Tx$ имеет вид
%$$
%T = \begin{pmatrix}
%  1 & 0 & 0 \\
%  0 & 1 & 0 \\
%  c_1 & c_2 & 1 \\
%\end{pmatrix}, \quad \text{причем } T^{-1} = \begin{pmatrix}
%  1 & 0 & 0 \\
%  0 & 1 & 0 \\
%  -c_1 & -c_2 & 1 \\
%\end{pmatrix}.
%$$
%Тогда в новых переменных имеем
%$$
%\dot {\bar x} = \left(I_3-\left( 0\left| \frac{Tb_i}{cb_i}\right.\right)\right)\bar A_i,
%$$
%где $\bar A_i = TA_iT^{-1}$. Обозначим строки и столбцы матриц $A_i = \begin{pmatrix}
%                                                                        a_1' & a_2' & a_3' \\
%                                                                      \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
%                                                                                        a_1^T & a_2^T & a_3^T \\
%                                                                                      \end{pmatrix}^T$, индекс $i$ здесь опущен, чтобы упростить запись.
%Тогда
%$$
%\bar A_i = \begin{pmatrix}
%             a_1 \\
%             a_2 \\
%             c_1a_3+c_2a_2+a_3 \\
%           \end{pmatrix}T^{-1} = \begin{pmatrix}
%                                   a_{11}- c_1a_{13} & a_{12}-c_2a_{13} & * \\
%                                   a_{21}-c_1a_{23} & a_{22}-c_2a_{23} & * \\
%                                   k_{31} & k_{32} & k_{33}\\
%                                 \end{pmatrix},
%$$
%где третья строка $k_{3} = cA_iT^{-1} = (c_1a_3+c_2a_2+a_3)T^{-1} = \begin{bmatrix}
%                                                                      ca_1'-c_1ca_3' & ca_2'-c_2ca_3' & ca_3' \\
%                                                                    \end{bmatrix}$, а зведочками обозначены не существенные для изложения результатов члены.
%Заметим, что $\frac{Tb_i}{cb_i} = \begin{bmatrix}
%                                    \frac{b_{1}}{cb} & \frac{b_{2}}{cb} & 1 \\
%                                  \end{bmatrix}^T$ (индекс $i$ также опущен). Тогда матрица
%$$
%\left(I_3-\left( 0\left| \frac{Tb_i}{cb_i}\right.\right)\right) = \begin{pmatrix}
%                                                                    1 & 0 & -\frac{b_{1}}{cb} \\
%                                                                    0 & 1 & -\frac{b_{2}}{cb} \\
%                                                                    0 & 0 & 0 \\
%                                                                  \end{pmatrix}.
%$$
%В силу того, что эквивалентное управление выбирается из равенства $\omega(x) = 0$, динамика системы в новых переменных описывается лишь двумя уравнениями. Поэтому в матрице $\bar A_i$ представляют интерес только первые две строки и первые два столбца, после вычисления произведения $\left(I_3-\left( 0\left| \frac{Tb_i}{cb_i}\right.\right)\right)\bar A_i$, получим систему
%\begin{equation}\label{eq:dynamic_on_hyperplane}
%\begin{pmatrix}
%  \dot x_1 \\
%  \dot x_2 \\
%\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
%                  a_{11}-c_1a_{13}-\frac{k_{31}b_{1}}{cb} & a_{12}-c_2a_{13} - \frac{k_{32}b_1}{cb} \\
%                  a_{21} -c_1a_{23}-\frac{k_{31}b_{2}}{cb} & a_{22}-c_2a_{23} - \frac{k_{32}b_2}{cb}
%                \end{pmatrix} \begin{pmatrix}
%   x_1 \\
%   x_2 \\
%\end{pmatrix} .
%\end{equation}
%Заметим, что матрица системы~\eref{eq:dynamic_on_hyperplane} зависит от параметр $c$, вообще говоря, нелинейно. Нетрудно записать условия для существования единой квадратичной функции Ляпунова для всех $m$ систем, описываемых уравнениями вида~\eref{eq:dynamic_on_hyperplane}, однако полученная систем матричных уравнений будет также нелинейно зависеть от неизвестных. Решение нелинейных матричных неравенств сложная задача и требует отдельного изучения. Однако, можно заметить, что для определенного класса систем с переключениями, а именно для систем, обладающих {\it свойством приводимости}, зависимость  матрица системы~\eref{eq:dynamic_on_hyperplane} от параметра $c$ оказывается линейной, т.к. члены с $k_{32}$ умножаются на ноль. Рассмотрим подробнее этот случай, динамика системы~\eref{eq:plant_system} на гиперплоскости описывается системой
%\begin{equation}\label{eq:equiv_control_hybrid}
%  \dot x = (\hat A_\sigma - \hat a_\sigma \bar c)x,
%\end{equation}
%здесь $\bar c$ --- подстрока строки $c = ( \bar c \; 1)$, $\hat A_\sigma: \BF{R}_+ \rightarrow \{\hat A_1, \ldots, \hat A_m\}$, $\hat a_\sigma: \BF{R}_+ \rightarrow \{\hat a_1, \ldots, \hat a_m\}$ и $\hat A_i, \hat a _i$ --- подматрицы матрицы $A_i = \left(
%                                                   \begin{array}{cc}
%                                                     \hat A_i & \hat a_i \\
%                                                     *\ldots* & *
%                                                   \end{array}
%                                                 \right).$
%В полученной переключаемой системе отсутствует вектор $b_\sigma$, это объясняется наличием свойства приводимости у исходной системы.
%
%Таким образом, вопрос о стабилизации исходной переключаемой системы может быть сведен к вопросу выбора гиперплоскости скольжения $\omega(x)=0$, на которой переключаемая система~\eref{eq:equiv_control_hybrid} устойчива. Выбор гиперплоскости это выбор строки $c$, при этом, как известно, выбирать строку только из соображений устойчивости систем
%\begin{equation}\label{eq:equiv_control_family}
%\dot x = (\hat A_i - \hat a_i \bar c)x
%\end{equation}
%нельзя, т.к. система с переключениями может быть даже в этом случае неустойчивой. Достаточным условием для устойчивости системы~\eref{eq:equiv_control_hybrid} является~\cite{??} существование единой функции Ляпунова для систем~\eref{eq:equiv_control_family}. Выберем в качестве функции Ляпунова квадратичную функцию $V(x) = x^T\tilde Px$, где $\tilde P>0$ и $\tilde P=\tilde P^T$, т.е. матрица $\tilde P$ положительно определена и симметрическая. Условие существования единой функции Ляпунова может быть записано в форме матричных неравенств
%\begin{equation}\label{eq:LMI_bilinear}
%  \left\{\begin{aligned}
%    \hat A^T_i \tilde P + \tilde P \hat A_i - (\bar c^T\hat a_i^T\tilde P + \tilde P\hat a_i \bar  c) &> 0, \quad i=\cnt{1,m}\\
%    \tilde P &> 0.
%  \end{aligned}\right.
%\end{equation}
%Заметим, что в данном виде относительно неизвестных $\tilde P$ и $\bar c$ эти неравенства представляют собой билинейные матричные неравенства, однако они могут быть сведены к эквивалентной системе матричных неравенств вида
%\begin{equation}
%  \left\{\begin{aligned}
%     \tilde P^{-1}\hat A^T_i  +  \hat A_i \tilde P^{-1} - (\tilde P^{-1}\bar c^T\hat a_i^T + \hat a_i \bar c \tilde P^{-1}) &> 0, \quad i=\cnt{1,m}\\
%    \tilde P &> 0,
%  \end{aligned}\right.
%\end{equation}
%которая после замены переменных $P=\tilde P^{-1}$, $q= \bar c \tilde P^{-1}$ сводится к системе линейных матричных неравенств относительно $P$ и $q$:
%\begin{equation}\label{eq:LMI_linear}
%  \left\{\begin{aligned}
%     P\hat A^T_i  +  \hat A_i P - (q^T\hat a_i^T + \hat a_i q) &> 0, \quad i=\cnt{1,m}\\
%     P &> 0.
%  \end{aligned}\right.
%\end{equation}
%При этом существует взаимнооднозначное соответствие между парой $(\tilde P,c)$ и $(P,q)$. Последняя система~\eref{eq:LMI_linear} может быть легко и удобно разрешена на ЭВМ с использованием среды MatLab и пакетов программ $SeDuMi$ и $YALMIP$.
%
%
%Рассмотрим в качестве примера переключаемую систему размерности $n=4$ вида~\eref{eq:plant_system} с матрицами
%$$
%A_1 = \begin{pmatrix}
%-23.7906&12.5049&-61.7748&-54.3604\\
%20.7466&-13.1736&58.0578&51.5667\\
%-1.2567&-0.080569&-4.419&-2.4423\\
%15.655&-7.9534&43.053&36.3832
%\end{pmatrix}, \quad
%b_1 = \begin{pmatrix}
%460\\
%-15\\
%300\\
%-360
%\end{pmatrix},
%$$
%$$
%A_2 = \begin{pmatrix}
%-14.8895&7.4822&-40.0828&-35.2814\\
%20.1937&-13.2607&60.3399&52.9127\\
%-6.3898&5.7599&-21.9518&-19.0634\\
%18.285&-12.8535&56.1413&49.1019
%\end{pmatrix}, \quad
%b_2 = \begin{pmatrix}
%736\\
%-24\\
%480\\
%-576
%\end{pmatrix},
%$$
%$$
%A_3 =
%\begin{pmatrix}
%-65.7125&35.2597&-179.0838&-157.1997\\
%65.5903&-38.3388&186.1187&164.2996\\
%-8.5391&5.4374&-26.8885&-23.1782\\
%52.4665&-30.0336&149.3556&130.9398
%\end{pmatrix}, \quad
%b_3 = \begin{pmatrix}
%1380\\
%-45\\
%900\\
%-1080
%\end{pmatrix}.
%$$
%Для данной переключаемой системы было выбрано управление вида~\eref{sliding_control}, удерживающее вектор состояния системы на гиперплоскости скольжения $\rho (x) = cx$, где
%\begin{equation}\label{value:c}
%c = \begin{pmatrix} 0.0064415&-0.0099458&0.027433&0.028728 \end{pmatrix}.
%\end{equation}
%При этом вектор $c$ был найден из системы~\eref{eq:LMI_linear}, записанной для переключаемой системы с матрицами $(TA_1T^{-1},\;Tb_1)$,$(TA_2T^{-1},\;Tb_2)$ и $(TA_3T^{-1},\;Tb_3)$, где матрица перехода $T$ имеет вид
%$$
%T = \begin{pmatrix}
%63&27&92&92\\
%82&-81&93&-3\\
%-75&-45&-69&60\\
%83&9&95&-72
%\end{pmatrix}.
%$$
%При таком переходе матрица $T(b_1\; b_2 \; b_3)$ имеет только в последней строке ненулевые элементы, а вектора $b_1,b_2$ и $b_3$ коллинеарны. Судя по этой строке (в последней строке все элементы должны быть одного знака), можно сделать вывод о согласованности динамических систем с матрицами $(A_1,\;b_1),(A_2,\;b_2)$ и $(A_3,\;b_3)$. Наличие согласованности позволяет выбрать коэффициенты управления~\eref{sliding_control}, удерживающего вектор состояния переключаемой системы на гиперплоскости скольжения и подавляющего параметрические и координатные возмущения.
%
%При моделировании работы построенной системы с переменной структурой использовались переключения $\sigma$, задаваемые случайным образом (блоком Uniform Random Number и блоком Rounding Function с методом fix среды Simulink) и происходящие не быстрее, чем за время равное $0.05$, для реализации функции $\sgn(\cdot)$ использовались блоки библиотеки Simulink: блок Sign и блок Dead Zone (с параметром мертвой зоны $0.0001$). Моделирование подтверждает полученный результат: синтезированная система управления устойчива, вектор состояния стремиться к нулю при наличии координатного возмущения $f(t)$ и параметрического возмущения $\Delta A_\sigma$ в уравнении переключаемой системы~\eref{eq:plant_system}, при этом координатное возмущение $f(t) = (\sin(t)+0.5)s(t)$, где $s(t)$ --- есть выход блока Repeating Sequence из библиотеки Simulink, представляющий собой пилообразный сигнал со значениями, лежащими в пределах от $-1$ до $3$, т.е. $f_0=3$; параметрическое возмущение $\delta A_\sigma = b_\sigma p_\sigma$ задается векторами $p_i$, которые генерируется методом $randn()$ среды Matlab, генерирующим нормально распределенные псевдослучайные числа, в предлагаемом моделировании модули элементов векторов $p_i$ меньше $3$, соответственно, $p_0 = 3$. Приведем здесь значения элементов векторов $p_i$:
%$$
%\begin{aligned}
%p_1 &= \begin{pmatrix}1.8339&-2.2588&0.86217&0.31877\end{pmatrix}^T,\\
%p_2 &= \begin{pmatrix}-1.3077&-0.43359&0.34262&3.5784\end{pmatrix}^T,\\
%p_3 &= \begin{pmatrix}2.7694&-1.3499&3.0349&0.7254\end{pmatrix}^T.
%\end{aligned}
%$$
%Исходя из данных о неопределенности $p_\sigma$, возмущении $f(t)$ и переключаемой системы, были выбраны следующие значения коэффициентов $k_1=11, k_2 = 11, k_3 = 11, k_4 = 11$ и $k = 10$ для управления $u(x)$. При начальном условии $x_0 = (0.3\; 0.3\; 0\; -0.4)^T$, переключениях $\sigma(t)$ показанных на рисунке~\ref{fig:switches_sigma} и управлении $u(x)$(рисунок~\ref{fig:control_u}), фазовый вектор систем сходится к нулю, как показано на рисунке~\ref{fig:state_vector_x}, график возмущения $f(t)$ показан на рисунке~\ref{fig:distr_f}; с момента времени $t=5\cdot 10^{-5}$ значение функции $\rho(x)$ не превышает $10^{-3}$, что приближенно реализует режим скольжения.
%\begin{figure}
%  \centering
%  % Requires \usepackage{graphicx}
%  \includegraphics[width=\linewidth]{x_edt.eps}\\
%  \caption{Графики компонент вектора состояния $x(t)$ переключаемой системы}\label{fig:state_vector_x}
%\end{figure}
%\begin{figure}
%  \centering
%  % Requires \usepackage{graphicx}
%  \includegraphics[width=\linewidth]{u_edt.eps}\\
%  \caption{График стабилизирующего управления $u(t)$}\label{fig:control_u}
%\end{figure}
%
%\begin{figure}
%  \centering
%  % Requires \usepackage{graphicx}
%  \includegraphics[width=\linewidth]{sigma_edt.eps}\\
%  \caption{График переключений $\sigma(t)$}\label{fig:switches_sigma}
%\end{figure}
%
%\begin{figure}
%  \centering
%  % Requires \usepackage{graphicx}
%  \includegraphics[width=\linewidth]{f_edt.eps}\\
%  \caption{График координатного возмущения $f(t)$}\label{fig:distr_f}
%\end{figure}

\section*{Список литературы}

1.~Фурсов А. С., Капалин И. В. Стабилизация переключаемых линейных систем регулятором переменной структуры // Дифференциальные уравнения. --- 2016. --- Т. 52, № 8. --- С. 1109–1120.

2.~Емельянов С.В., Фомичев В.В., Фурсов А.С. Одновременная стабилизация линейных динамических объектов регулятором переменной структуры // Автоматика и телемеханика, 2012, № 7, с. 15-24.

3.~Уткин. В.И. Скользящие режимы и их применение в системах с переменной структурой. Наука, Москва, 1974.


\end{document} 